\section{Błędy numeryczne}
\subsection{Błędy wejściowe, obcięcia i zaokrąglenia}
\subsubsection{Wejściowe}
Występują gdy dane liczbowe wprowadzone do pamięci komputera odbiegają od wartości dokładnych. Występują gdy wprowadzone dane pomiarowe obarczone są błędami pomiarowymi, oraz gdy ze względu na skończoną długość słowa binarnego odchodzi do wstępnego zaokrąglenia 
\subsubsection{Obcięcia}
Powstają podczas zmniejszania liczby działań np:
\begin{itemize}
	\item Obliczanie wartości szeregu ( ucięcie wyrazów szeregu)
	\item Wyznaczenie granic ( obliczanie wartości całki ) 
	\item zastępowanie pochodnej ilorazem różnicowym
\end{itemize}
\subsubsection{Zaokrąglenia}
Pojawiają się podczas wykonywania operacji arytmetycznych. Wynikają z ograniczonej reprezentacji liczb zmiennopozycyjnych Wielkość błędu zależy od
\begin{itemize}
	\item dokładności reprezentacji
	\item sposobu zaokrąglania
	\item rodzaju przeprowadzonej operacji
\end{itemize}
\subsection{Lemat Wilkinsona}
\begin{lm}
	błędy zaokrągleń powstające podczas wykonywania działań zmiennopozycyjnych są równoważne zastępczemu zaburzeniu liczb na których wykonujemy działania. W przypadku pojedynczych działań zachodzi:

	\begin{equation}
		\begin{array}{c}
		fl(x_1 \pm x_2) = x_1(1+\epsilon_1)\pm x_2(1+\epsilon_2)\\
		\\
		fl(x_1\cdot x_2) = x_1(1+\epsilon_3)x_2\\
		\\
		fl(\cfrac{x_1}{x_2}) = \cfrac{x_1(1+\epsilon_4)}{x_2} = \cfrac{x_1}{x_2(1+\epsilon_5)}
		\end{array}
	\end{equation}
\end{lm}

Wszystkie zaburzenia można wybrać tak aby ich moduł był mniejszy od $\epsilon$ maszynowy ($\epsilon_m$)

$$
|\epsilon_i| < \epsilon_m
$$ 
Epsilon maszynowy to różnica \fbox{$\epsilon_m = x-1$} gdzie x, to najmniejsza możliwa do zapisania liczba większa od~1.
\subsection{Błędy zaokrągleń podczas sumowania liczb}
Wykonywanie kolejnych operacji na wynikach poprzednich operacji prowadzi do kumulacji błędów zaokrągleń.

Można je zmniejszyć ustalając odpowiednio sposób i kolejność wykonywanych działań lub zwiększając precyzję obliczeń (nie zawsze można).

$$s = \sum_{i=1}^nx_i$$  $$s_k =fl(s_{k-1}+x_k) = s_{k-1}' + x_k' $$

Zgodnie z lematem Wilkinsona:


\fbox{
$
	\begin{array}{l}
	s_{k-1}'  = s_{k-1}(1+\epsilon_{k-1}^1)\\
	x_k' =x_k(1+\epsilon_k^2)
	\end{array}
$	
}

$$
\begin{array}{l}
s = x_1(1+\epsilon^2_1)(1+\epsilon^1_2)(1+\epsilon^1_3)\dots(1+\epsilon^1_{n-1})\\
+x_2(1+\epsilon^2_2)(1+\epsilon^1_2)(1+\epsilon^1_3)\dots(1+\epsilon^1_{n-1})\\
+x_3(1+\epsilon^2_3)(1+\epsilon^1_3)\dots(1+\epsilon^1_{n-1})\\
+x_{n-1}(1+\epsilon^2_{n-1})(1+\epsilon^1_{n-1})\\
+x_n(1+\epsilon^2_n)	
\end{array}
$$


\textbf{Wniosek:} najmniej zaburzony jest składnik ostatni, natomiast pierwszy jest maksymalnie zaburzony, zależy nam więc, aby wartość tego zaburzenia była jak najmniejsza, możemy więc posortować zbiór rosnąco wg, wartości bezwzględnej, co spowoduje, że duże początkowe zaburzenie zostanie skompensowane przez niewielką wartość początkowych wyrazów, dzięki temu osiągamy dokładniejszy rezultat
\subsection{Uwarunkowanie zadania numerycznego na przykładzie obliczenia iloczynu skalarnego dwóch wektorów}
Jeśli niewielkie względne zmiany danych powodują duże względne zmiany wyniku, to zadanie takie jest źle uwarunkowane. Wskaźnikiem uwarunkowania zadania nazywamy wielkość charakteryzującą wpływ zaburzeń danych na zaburzenia rozwiązania
$$
||\varphi(d) - \varphi(\tilde{d})|| = cond(\varphi d)||d-\tilde{d}||
$$
\begin{itemize}
	\item $cond(\varphi,d) \approx 1 \qquad \rightarrow$ dobrze uwarunkowane
	\item $cond(\varphi,d) >> 1 \qquad \rightarrow$ źle uwarunkowane
	\item $cond(\varphi,d) \rightarrow +\infty \qquad \rightarrow$ źle postawione
\end{itemize}
\subsubsection{iloczyn skalarny}
$$s=\sum_{i=0}^na_ib_i\ne 0$$

Zaburzamy dane wejściowe
\fbox{
$
	\begin{array}{l}
		a_i(\alpha) = a_i(1+\alpha_i)\\
		b_i(\beta) = b_i(1+\beta_i)\\
		\alpha_i\beta_i \approx 0\\
	\end{array}
$
}

Liczymy względną zmianę wyniku:
$$
\left|\cfrac{\sum_{i=1}^n a_i(1+\alpha_i)b_i(1+\beta_i) - \sum_{i=1}^n a_ib_i}{\sum_{i=1}^n a_ib_i}\right|
\approx \left|\cfrac{\sum_{i=1}^na_ib_i(\alpha_i+\beta_i)}{\sum_{i=1}^na_ib_i}\right| \le max_i|\alpha_i + \beta_i|\left(\cfrac{\sum_{i=1}^n|a_ib_i|}{|\sum_{i=1}^na_ib_i|}\right)
$$

Za wskaźnik uwarunkowania przyjmujemy 

$$cond(a,b) =\cfrac{\sum_{i=1}^n|a_ib_i|}{|\sum_{i=1}^na_ib_i|} $$ 

Dla $|a_ib_i| = a_ib_i  \rightarrow$ cond(a,b) = 1